﻿ Sỉ_nhục con_cái - chuyện không nhỏ
Vì bất_lực , nóng_giận không ít bậc cha_mẹ tuôn ra những lời nhục_mạ , xúc_phạm con_cái . Họ tưởng như_vậy là đang răn_dạy con , song những lời độc_địa , chua_cay ấy có sức_mạnh phá_hoại ghê_gớm , còn hơn cả đòn_roi .
Những nhát dao vô_hình
“ Em không hiểu sao mẹ em lại có_thể nói với em những lời cay_độc đến thế . Giá mẹ cứ đánh , em còn đỡ thấy đau_lòng hơn . Đằng này những lời xỉ_vả của mẹ khiến em cảm_thấy minh là đứa ngu_đần , vô_tích_sự . Có lúc em nghĩ có_khi mình chết đi , chắc bố_mẹ mừng lắm ... Sau_này có con , em sẽ không đối_xử với nó như bố_mẹ em đối_xử với em ! ” .
Đó là tâm_sự của một em_gái 15 tuổi . Không biết khi đọc những dòng này , có ông bố bà_mẹ nào giật_mình không ?
Cũng chỉ vì không đỗ đại_học , cô bé T . ở Hưng_Yên bị cha_mẹ mắng_nhiếc : “ Cũng cơm ấy , gạo ấy , con người_ta thi đâu đỗ đấy . Đằng này chỉ giỏi đua_đòi , ăn_diện . Không biết chúng_tao còn dám ngẩng mặt lên với ai được nữa ” . Xấu_hổ , buồn chán , quẫn_trí , cô bé đã dại_dột uống thuốc_ngủ tự_tử . May_mà gia_đình kịp phát_hiện ra , nếu_không , không biết đến bao_giờ họ mới thôi ân_hận về sự quá_lời của mình .
Nguyễn_Văn T . , 16 tuổi , là một em học_sinh trường_giáo_dưỡng Thanh_Trì , Hà_Nội . Do bỏ nhà đi và có những hành_vi vi_phạm pháp_luật nên em đã được đưa vào trường này để học_tập . Em đã tâm_sự rằng : Nếu hết thời_hạn học_tập , cháu xin ở lại đây hoặc đi đâu tiếp thì đi chứ dứt_khoát không về nhà . Cháu không thích bị rủa là đồ ăn_hại ! ...
Đâu là nguyên_nhân ?
Không hiểu_biết
Nói rằng cha_mẹ sỉ_nhục , nhiếc_mắng con_cái là vì họ không yêu con là không đúng . Trong khi nói ra những lời cay_độc , họ vẫn luôn nghĩ rằng có thế nó mới thấy mà sửa_chữa khuyết_điểm .
Bất_lực trong giáo_dục
Khi con có lỗi , cha_mẹ thường dọa_nạt , trừng_phạt bằng đòn_roi . Thấy không còn hiệu_quả , họ lại chuyển sang dùng những lời nhẹ_nhàng , nhưng mang nặng tính giáo_huấn . Thấy con không chuyển_biến , cha_mẹ đành dùng đến những lời cay_độc . Cứ như_vậy tạo thành cái vòng luẩn_quẩn , không giúp con tiến_bộ , mà chỉ khắc sâu thêm oán_thù .
Giận_cá_chém_thớt
Cuộc_sống vất_vả , căng_thẳng , sức_ép công_việc , khiến cho đầu_óc cha_mẹ lúc_nào cũng căng lên như dây đàn . Thế_là về đến nhà , bao_nhiêu bực_dọc , cha_mẹ đổ lên đầu con_cái .
Trước_đây cũng bị đối_xử như_thế
Mỗi người chúng_ta đều mang trong ký_ức của mình " một bộ sưu_tập ' ' những lời la_mắng - “ di_tích ” của quá_khứ . Có người_mẹ đã kể rằng : “ Thời nhỏ tôi thường bị cha_mẹ chửi_mắng là ngu_đần . Lúc ấy tôi vô_cùng tức_giận và căm_phẫn cha_mẹ tôi . Vậy_mà nhiều lúc bây_giờ tôi cũng mắng con đúng như_vậy . Tôi không thích điều đó , nhưng những lời đó cứ tuôn ra một_cách tự_nhiên , không cần sắp_xếp lại ” .
Lời khuyên của nhà tư_vấn
Trẻ rất nhạy_cảm và dễ phản_ứng với những lời_nói xúc_phạm của người_lớn . Vì vật khi nói_chuyện , khi giáo_dục , ngay cả khi phê_bình con , cha_mẹ nên nhớ mấy điểm sau :
Không nhận_xét kiểu ' ' chụp_mũ ' '
Kkhi con có lỗi gì , cha_mẹ hãy nhận_xét , nhắc_nhở về khuyết_điểm đó , không buông những lời nhận_xét ám_chỉ của trẻ . Tuyệt_đối không nói : “ Sao mày ngu thế , dốt thế ” . Nhận_xét như_vậy là xúc_phạm trẻ , là sổ_toẹt mọi cố_gắng từ trước đến nay của trẻ , sẽ gây phản_ứng mạnh_mẽ .
Cho trẻ cơ_hội giãi_bày
Thấy con điểm kém , cha_mẹ có_thể hỏi : “ Sau hôm_nay lại thế . Mọi_khi con cố_gắng lắm cơ_mà ? ” . Biết_đâu khi ấy ta lại được nghe giải_thích : “ Con cũng cố_gắng rồi nhưng hôm_nay con mệt quá ” , hoặc : “ Con cũng không hiểu sao hôm_nay con lại lơ_đãng thế . Con sẽ cố_gắng hơn vào lần sau ” . Được như_thế , nguy_cơ bùng_phát giận dư của cha_mẹ sẽ giảm bớt .
Phê_phán bằng cách diễn_tả cảm_xúc
Thay_vì bảo con là “ ngu_đần ” , “ hư_hỏng ” , “ vô_tích_sự ” , cha_mẹ hay nói lên cảm_xúc của mình . Chẳng_hạn : “ Con thi trượt mẹ buồn quá ” hay “ Chơi điện_tử thích lắm hả con ? Nhưng dù_sao bố cũng không vui khi con mải_mê quá_độ ” . Những câu nhận_xét , thể_hiện cảm_xúc như_vậy có tác_dụng khơi_gợi và dẫn_dắt cái tốt hơn là những lời đao_to_búa_lớn .
Hãy luôn nhớ rằng giận_dữ chỉ là sự tan phá chứ không có tính xây_dựng .
Đừng tiếc lời xin_lỗi
Giá_mà sau khi đã mắng_mỏ con quá_đáng , người bố biết nói : “ Ban_nãy bố giận quá , nên hơi quá_lời , con đừng trách bố nhé ” . Người_mẹ cũng có_thể bảo : “ Chắc con ghét mẹ lắm vì mẹ mắng con phải không ” . Chỉ cần thế , trẻ_em đủ độ vị_tha để không bùng_phát những thái_độ phản_ứng tiêu_cực .
Yêu con thôi chưa đủ . Để giáo_dục con , cha_mẹ cần có kỹ_năng , phương_pháp giáo_dục nhân_bản . Một trong những kỹ_năng đó là biết làm_chủ cơn giận_dữ của mình , tránh những lời lăng_mạ xúc_phạm đến lòng tự_ái của trẻ_em . Theo Khoa học và Đời_sống
